

# 2.3 The Harmonic Oscillator

古典諧振子的範例是連接在彈力常數為 $k$ 的彈簧上的質量 $m$。其運動遵守**虎克定律（Hooke's law）**：

$$F = -kx = m \frac{d^2x}{dt^2}$$

其位能為 $V(x) = \frac{1}{2}kx^2$，函數圖形是一條拋物線。而對應的位置函數 $x$ 的解為

$$x(t) = A\sin(\omega t)+B\cos(\omega t)$$

其中 $\omega = \sqrt{\frac{k}{m}}$ 為振蕩頻率。

![Simple_Harmonic_Motion_Orbit](img/Harmonic%20Oscillator.gif)


實際上，幾乎任何位能 $V(x)$ 在其局部極小值附近都可以近似為拋物線。透過在極小值 $x_0$ 處進行**泰勒級數（Taylor series）展開**並忽略高次項，我們可以將複雜的振盪運動視為簡諧運動。

$$V(x) = V(x_0) + V'(x_0)(x-x_0) + \frac{1}{2}V''(x_0)(x-x_0)^2 + \cdots$$

$V(x_0)$ 為常數，不會改變力的大小，所以可以忽略。而位能在 $x_0$ 有局部極小值，所以 $V'(x_0)=0$。因此位能函數可以化簡為

$$V(x) \approx \frac{1}{2}V''(x_0)(x-x_0)^2$$

也就是在 $x_0$ 附近是簡諧運動，對應的彈力常數為 $k=V''(x_0)$。

![image](img/potential%20approxi.png)


在量子諧振子問題中，將彈簧常數替換為古典頻率 $\omega = \sqrt{k/m}$，因此位能寫作：

$$V(x) = \frac{1}{2}m\omega^2x^2$$

時無關薛丁格方程式（TISE）則為：

$$-\frac{\hbar^2}{2m} \frac{d^2\psi}{dx^2} + \frac{1}{2}m\omega^2x^2\psi = E\psi$$

解這個薛丁格方程式，下面有兩種不同的解法：
- **代數法 (Algebraic Method)**：使用一種巧妙的代數技巧，叫 **ladder operators**，也較簡單乾淨。
- **解析法（Analytic Method）**：直接暴力解，使用 power series expansion。


## 代數法 (Algebraic Method)


<!-- # 2.3 簡諧振子（Harmonic Oscillator）：代數方法（Ladder Operator Method） -->

<!-- ## 一、問題設定與核心想法 -->

一維量子簡諧振子的時間獨立薛丁格方程（TISE）為
$$
\left[
\frac{1}{2m}\left(\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}\right)^2
+\frac{1}{2}m\omega^2 x^2
\right]\psi
=E\psi.
$$

等價地寫成
$$
\frac{1}{2m}
\left[
\left(\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}\right)^2
+(m\omega x)^2
\right]\psi
=E\psi.
$$

:::info
這個方法的核心目標是不直接解二階微分方程，而是用代數方式找出 **能量本徵值 $E_n$** 和 **本徵態之間的關係**
:::

### 算子的因式分解

想法是要將括號中的項做**因式分解**。如果這些是數字，那就直接可以得到：$u^2+v^2=(u-iv)(u+iv)$。然而在這裡事情並沒有那麼單純，因為 $u$ 和 $v$ 是**算符（operators）**，而算符一般來說**非交換（non-commute）**，也就是 $uv$ 通常不等於 $vu$。不過這個想法仍然讓我們試著去看看下面這些表達式：

$$
a_\pm \equiv \frac{1}{\sqrt{2m}}
\left(\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}\pm i m\omega x\right).
$$

> 可以發現 $a_\pm$ 也是動量算子 $\hat p = \frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}$ 和位置算子 $\hat x = x$ 的線性組合

所以重點來了：**它們的乘積 $a_-a_+$ 是什麼呢？**
> 在做算子的運算時非常容易出錯，必須讓它們作用在一個 **測試函數**$f$ 上，也就是空間中的任意函數。最後你可以把這個測試函數丟掉，留下只含算符的等式。

$$\begin{align}
(a_-a_+)f &=
\frac{1}{2m}
\left(\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}-im\omega x\right)
\left(\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}+im\omega x\right)f \\
&=\frac{1}{2m}
\left(\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}-im\omega x\right)
\left(\frac{\hbar}{i}\frac{df}{dx}+im\omega xf\right)\\
&=\frac{1}{2m}
\left[
-\hbar^2\frac{d^2f}{dx^2}
+\hbar m\omega\frac{d}{dx}(xf)
-\hbar m\omega x\frac{df}{dx}
+(m\omega x)^2f
\right]\\
&=\frac{1}{2m}
\left[
\left(\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}\right)^2
+(m\omega x)^2
+\hbar m\omega
\right]f\\
\end{align}
$$


最後一步用了 $\frac{d(xf)}{dx}=x\frac{df}{dx}+f$。因此我們得到結論：

$$
a_-a_+=\frac{1}{2m}
\left[
\left(\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}\right)^2+(m\omega x)^2
\right]
+\frac{1}{2}\hbar\omega.
$$

若把 $a_+$ 放在左邊，同樣的推導會得到

$$
a_+a_-=\frac{1}{2m}
\left[\left(\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}\right)^2+(m\omega x)^2\right]
-\frac{1}{2}\hbar\omega.
$$


顯然，並不能被完全因式分解──會多出一個額外項 $\frac{1}{2}\hbar\omega$。不過，如果我們把這一項移到等號另一邊，薛丁格方程就變成

$$
\left(a_-a_+-\frac{1}{2}\hbar\omega\right)\psi=E\psi. 
\quad\text{or}\quad
\left(a_+a_-+\frac{1}{2}\hbar\omega\right)\psi=E\psi.
$$


因此可以得到

$$
a_-a_+-a_+a_-=\hbar\omega
$$



#### 小結

原本量子簡諧振子的哈密頓算符

$$
H=\frac{1}{2m}
\left[\left(\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}\right)^2+(m\omega x)^2\right]
$$

可以寫成
$$
H = a_-a_+ - \frac{1}{2}\hbar\omega
\quad\text{or}\quad
H = a_+a_- + \frac{1}{2}\hbar\omega.
$$

其中

$$
a_\pm \equiv \frac{1}{\sqrt{2m}}
\left(\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}\pm i m\omega x\right).
$$

因此薛丁格方程變為
$$
(a_+a_-+\tfrac{1}{2}\hbar\omega)\psi = E\psi, \quad (a_-a_+-\tfrac{1}{2}\hbar\omega)\psi = E\psi.
$$



### 關鍵步驟（特徵能量與特徵態）

如果 $\psi$ 是能量為 $E$ 的薛丁格方程特徵解，那麼 $a_+\psi$ 就是能量為 $E+\hbar\omega$ 的特徵解。

#### 證明：

$$
\begin{align}
\left(a_+a_-+\frac{1}{2}\hbar\omega\right)(a_+\psi)
&=\left(a_+a_-a_++\frac{1}{2}\hbar\omega a_+\right)\psi \\
&=a_+\left(a_-a_++\frac{1}{2}\hbar\omega\right)\psi \\
&=a_+\left[(a_-a_+-\frac{1}{2}\hbar\omega)\psi+\hbar\omega\psi\right] \\
&=a_+(E\psi+\hbar\omega\psi)
=(E+\hbar\omega)(a_+\psi).
\end{align}
$$

<!-- 雖然 $a_+$ 與 $a_-$ 的順序很重要，但 $a_\pm$ 與任何常數（例如 $\hbar、\omega、E$）的順序則無關。 -->

同理，$a_-\psi$ 是能量為 $E-\hbar\omega$ 的解：

$$
\begin{align}
\left(a_-a_+-\frac{1}{2}\hbar\omega\right)(a_-\psi)
&=a_-\left(a_+a_--\frac{1}{2}\hbar\omega\right)\psi\\
&=a_-\left[(a_+a_-+\frac{1}{2}\hbar\omega)\psi-\hbar\omega\psi\right]\\
&=a_-(E\psi-\hbar\omega\psi)\\
&=(E-\hbar\omega)(a_-\psi).
\end{align}
$$

### 梯子算符（Ladder Operators）

因此，我們得到了一個非常美妙的「機器」，可以產生能量更高或更低的新解──只要先找到**一個**解即可！

$$
a_\pm \equiv \frac{1}{\sqrt{2m}}
\left(\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}\pm i m\omega x\right).
$$

我們稱 $a_\pm$ 為**階梯算符（ladder operators）**，因為它可以讓我們在能量上上下移動，且移動距離為 $\hbar\omega$。$a_+$ 稱為**升算符（raising operator）**，$a_-$ 稱為**降算符（lowering operator）**。

### 基態波函數（ground state）與基態能量

這裡出現一個問題：如果我不斷地施加降算符會怎樣？最終會到達能量小於零的狀態，但這種狀態並不存在！那麼這個方法一定會在某個地方失效。

而我們知道 $a_-\psi$ 是薛丁格方程的一個新解，但沒有保證它一定是可正規化的，也就是說它可能為零，或者其平方積分可能發散。而對於一個歸一化的薛丁格方程式的解 $\psi$，$a_-\psi$ 仍是平方積分的（這件事可以證明）。所以必定存在一個**最低能階**的特徵態$\psi_0$，使得

$$a_-\psi_0=0$$

也就是說，

$$
\frac{1}{\sqrt{2m}}
\left(\frac{\hbar}{i}\frac{d\psi_0}{dx}-im\omega x\psi_0\right)=0, \quad \text{or} \quad
\frac{d\psi_0}{dx}=-\frac{m\omega}{\hbar}x\psi_0.
$$


這個關於 $\psi_0$ 的微分方程很容易解：

$$
\int\frac{d\psi_0}{\psi_0}
=-\frac{m\omega}{\hbar}\int x,dx
\quad\Rightarrow\quad
\ln\psi_0=-\frac{m\omega}{2\hbar}x^2+C, \quad C \text{ is a constant.}
$$

因此

$$
\psi_0(x)=A_0 e^{-\frac{m\omega}{2\hbar}x^2}.
$$

其中 $A_0 = (\frac{m\omega}{\pi\hbar})^{1/4}$ 是歸一化常數。

為了決定 $\psi_0$ 的能量 $E_0$，我們把它代入薛丁格方程：

$$
(a_+a_-+\tfrac{1}{2}\hbar\omega)\psi_0
=E_0\psi_0,
$$

又 $a_-\psi_0=0$。顯然，

$$
E_0=\frac{1}{2}\hbar\omega.
$$

### 定態 $\psi_n$ 與特徵能量 $E_n$

因此我們有了量子振子的基態上，只要反覆施加升算符，就可以產生激發態：

$$
\psi_n(x)
=A_n(a_+)^n e^{-\frac{m\omega}{2\hbar}x^2},
\qquad
E_n=\left(n+\frac{1}{2}\right)\hbar\omega.
$$

其中 $A_n$ 是歸一化常數。接著我們計算 $A_n$。

### 歸一化常數 $A_n$

我們現在有了 ladder operators：

$$
a_\pm=\frac{1}{\sqrt{2m}}\left(\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}\pm i m\omega x\right)
$$

以及兩個等價的薛丁格方程（對能量本徵態 $\psi_n$）：

$$
\left(a_-a_+-\frac{1}{2}\hbar\omega\right)\psi_n=E_n\psi_n,
\quad\text{or}\quad
\left(a_+a_-+\frac{1}{2}\hbar\omega\right)\psi_n=E_n\psi_n.
$$

並且已知能譜

$$
\psi_n(x)
=A_n(a_+)^n e^{-\frac{m\omega}{2\hbar}x^2},
\qquad
E_n=\left(n+\frac{1}{2}\right)\hbar\omega.
$$

我們求歸一化常數 $A_n$ 的做法如下：

:::info
1. 利用分部積分證明 ladder operators 的伴隨關係：$\ a_+^\dagger=a_-$
2. 將 $\|a_+\psi_n\|^2$ 變成 $\langle \psi_n, a_-a_+\psi_n\rangle$，再用薛丁格方程把 $a_-a_+\psi_n$ 換掉，證明 
$$
\begin{align}
\|a_+\psi_n\|_2 &= \int |a_+\psi_n|^2\ dx=(n+1)\hbar\omega,\\
\|a_-\psi_n\|_2 &= \int |a_-\psi_n|^2\ dx=n\hbar\omega
\end{align}
$$
4. 證明遞迴關係 
$$a_+\psi_n=i\sqrt{(n+1)\hbar\omega}\ \psi_{n+1}, \qquad a_-\psi_n=-i\sqrt{n\hbar\omega}\ \psi_{n-1}$$
6. 利用遞迴關係計算得到 
$$A_n=\left(\frac{m\omega}{\pi\hbar}\right)^{1/4}\frac{(-i)^n}{\sqrt{n!(\hbar\omega)^n}}$$
:::


**1. Ladder Operators 的伴隨關係**

令 $\phi,\psi$ 是可歸一化的波函數。考慮內積

$$
\begin{align}
\langle \phi, a_+\psi\rangle &= \int_{-\infty}^{\infty}\phi^*(a_+\psi)\ dx \\
&=\frac{1}{\sqrt{2m}}\int \phi^*\left(\frac{\hbar}{i}\psi' + i m\omega x\psi\right)dx
\end{align}
$$

把第一項做分部積分（integration by parts）：

$$
\int \phi^*\psi'\ dx
=\Big[\phi^*\psi\Big]_{-\infty}^{\infty}-\int (\phi^*)'\psi\ dx = -\int (\phi^*)'\psi\ dx.
$$

由於 $\phi,\psi$ 正規化，因此邊界項 $\Big[\phi^*\psi\Big]_{-\infty}^{\infty}=0$。代回去：

$$
\begin{align}
\langle \phi,a_+\psi\rangle
&=\frac{1}{\sqrt{2m}}\int\left(
-\frac{\hbar}{i}(\phi^*)' + i m\omega x\phi^*
\right)\psi \ dx \\
&=\frac{1}{\sqrt{2m}}\int\left[\left(
\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial x} - i m\omega x
\right)\phi\right]^*\psi \ dx \\
&=\int (a_-\phi)^* \psi \ dx = \langle a_-\phi,\psi\rangle\
\end{align}
$$

因此我們得到**伴隨關係**

$$
\boxed{\ \langle \phi, a_+\psi\rangle=\langle a_-\phi,\psi\rangle
\quad\Longleftrightarrow\quad
a_+^\dagger=a_- .\ }
$$

---

**2. 計算 $\|a_+\psi_n\|_2$ 與 $\|a_-\psi_n\|_2$**

$$
\|a_+\psi_n\|_2
=\langle a_+\psi_n, a_+\psi_n\rangle
=\langle \psi_n, a_+^\dagger a_+\psi_n\rangle
=\langle \psi_n, a_-a_+\psi_n\rangle.
$$

用薛丁格方程把 $a_-a_+\psi_n$ 換掉：
$$
(a_-a_+-\tfrac12\hbar\omega)\psi_n=E_n\psi_n
\quad\Rightarrow\quad
a_-a_+\psi_n=(E_n+\tfrac12\hbar\omega)\psi_n.
$$

代回原式：

$$
\|a_+\psi_n\|_2
=\langle \psi_n,(E_n+\tfrac12\hbar\omega)\psi_n\rangle
=(E_n+\tfrac12\hbar\omega)\langle \psi_n,\psi_n\rangle = E_n+\tfrac12\hbar\omega.
$$

因為波函數歸一化的性質，使得 $\langle \psi_n,\psi_n\rangle=1$。再代入 $E_n=(n+\tfrac12)\hbar\omega$：

$$
\boxed{\ \|a_+\psi_n\|_2 = \int_{-\infty}^{\infty}|a_+\psi_n|^2\ dx =(n+1)\hbar\omega.\ }
$$

同理計算 $\|a_-\psi_n\|_2$：

$$
\begin{align}
\|a_-\psi_n\|_2
&=\langle a_-\psi_n,a_-\psi_n\rangle
=\langle \psi_n,a_-^\dagger a_-\psi_n\rangle\\
&=\langle \psi_n,a_+ a_-\psi_n\rangle = \langle \psi_n,(E_n-\tfrac12\hbar\omega)\psi_n\rangle\\
&=(E_n-\tfrac12\hbar\omega)\langle \psi_n,\psi_n\rangle \\
&= E_n-\tfrac12\hbar\omega = n\hbar \omega
\end{align}
$$

其中由薛丁格方程可得 $a_+a_-\psi_n=(E_n-\tfrac12\hbar\omega)\psi_n$。因此

$$
\boxed{\ \|a_-\psi_n\|_2 = \int_{-\infty}^{\infty}|a_-\psi_n|^2\ dx=n\hbar\omega.\ }
$$

---

**3. 推算比例常數**

因為 $a_+\psi_n$ 是能量 $E_{n+1}$ 的本徵態，所以必與 $\psi_{n+1}$ 成正比：

$$
a_+\psi_n = C_n\ \psi_{n+1}.
$$

取範數平方（且 $\psi_{n+1}$ 正規化）：

$$
 \|a_+\psi_n\|^2 = |C_n|^2 \|\psi_{n+1}\|^2=|C_n|^2.
$$

但上面已證

$$
\|a_+\psi_n\|^2 = (n+1)\hbar\omega
\quad\Longrightarrow\quad
|C_n|=\sqrt{(n+1)\hbar\omega}.
$$

同理 $a_-\psi_n=D_n\psi_{n-1}$，得

$$
|D_n|=\sqrt{n\hbar\omega}.
$$

相位可以選（整體乘上一個複數相位不影響物理），插入 $i$ 來讓波函數保持實數，因此得到
$$
\boxed{\ a_+\psi_n=i\sqrt{(n+1)\hbar\omega},\psi_{n+1}, \qquad a_-\psi_n=-i\sqrt{n\hbar\omega},\psi_{n-1}.\ }
$$


---

**4. 用遞迴式求定態波函數的正規化常數 $A_n$**

前一小節的證明給出特徵態為
$$
\psi_n(x)=A_n (a_+)^n e^{-\frac{m\omega}{2\hbar}x^2}, \quad n=1,2,3,\cdots
$$

且基態為

$$
\psi_0(x)=A_0 e^{-\frac{m\omega}{2\hbar}x^2}.
$$

由前面特徵態的遞迴關係：
$$
a_+\psi_n=i\sqrt{(n+1)\hbar\omega}\ \psi_{n+1}
\quad\Longrightarrow\quad
\psi_{n+1}=\frac{1}{i\sqrt{(n+1)\hbar\omega}}\ a_+\psi_n.
$$

一路遞迴得到一般化：

$$
\psi_n=\frac{1}{i^n\sqrt{n!\ (\hbar\omega)^n}}\ (a_+)^n\psi_0
$$

又因為 $1/i^n = (-i)^n$，所以
$$
\psi_n=\frac{(-i)^n}{\sqrt{n!\ (\hbar\omega)^n}}\ (a_+)^n\psi_0.
$$

把 $\psi_0=A_0 e^{-\frac{m\omega}{2\hbar}x^2}$ 代入：

$$
\psi_n
=\frac{(-i)^n}{\sqrt{n!\ (\hbar\omega)^n}}\ (a_+)^n
\left(A_0 e^{-\frac{m\omega}{2\hbar}x^2}\right)=
\left[
A_0\frac{(-i)^n}{\sqrt{n!,(\hbar\omega)^n}}
\right]
(a_+)^n e^{-\frac{m\omega}{2\hbar}x^2}.
$$

與前面的波函數比較可得：

$$
A_n = A_0\frac{(-i)^n}{\sqrt{n!,(\hbar\omega)^n}}
$$

---

**5. 歸一化 $\psi_0$ 求 $A_0$**

$$
1=\int_{-\infty}^{\infty}|\psi_0|^2dx
=|A_0|^2\int_{-\infty}^{\infty}\exp\left(-\frac{m\omega}{\hbar}x^2\right)\ dx.
$$

用高斯積分 $\int_{-\infty}^{\infty}e^{-\alpha x^2}dx=\sqrt{\frac{\pi}{\alpha}}
\quad(\alpha>0)$，這裡 $\alpha=\frac{m\omega}{\hbar}$，所以

$$
\int e^{-\frac{m\omega}{\hbar}x^2}dx=\sqrt{\frac{\pi\hbar}{m\omega}}.
$$

因此

$$
1=|A_0|^2\sqrt{\frac{\pi\hbar}{m\omega}}
\quad\Rightarrow\quad
|A_0|^2=\sqrt{\frac{m\omega}{\pi\hbar}}
\quad\Rightarrow\quad
A_0=\left(\frac{m\omega}{\pi\hbar}\right)^{1/4}.
$$


---

**6. 代回得到 $A_n$**

$$
\boxed{\
A_n=\left(\frac{m\omega}{\pi\hbar}\right)^{1/4}
\frac{(-i)^n}{\sqrt{n!\ (\hbar\omega)^n}}.
\ }
$$



<!-- ### 註腳翻譯

**11** 我已經厭倦一直寫「時間獨立薛丁格方程」，所以只要上下文清楚，我就直接稱它為薛丁格方程。

**12** 注意只可能有**一個**能階梯，因為最低態由式 (2.47) 唯一決定；因此我們其實已經得到了全部（可正規化的）解。

**13** 在簡諧振子問題中，方便起見，我們不像平常那樣從 (n=1) 開始編號，而是從 (n=0) 開始。顯然，像式 (2.14) 這樣的總和下限也必須隨之調整。 -->




## 解析法（Analytic Method）

> 看完代數法就累了，之後有空再補~~~


